\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./imgs/} }

\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 1}
\author{Michael Keller}
\date{Februar 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Exercises}
\subsection*{1)}
\subsubsection*{a)}
\begin{itemize}
    \item $A \cup B$: Federer gewinnt den ersten Satz
    oder Federer gewinnt den Match
    \item $A^c \cap B$: Federer gewinnt den ersten
    Satz nicht und gewinnt den Match
    $\Rightarrow$ Federer gewinnt Satz $2$ und $3$
    \item $A \cap B^c$: Federer gewinnt Satz 1 und verliert den Match
    $\Rightarrow$ Federer gewinnt Satz $1$, verliert Satz $2$ und $3$.
    \item $A \setminus B$: Federer gewinnt den ersten Satz
    und verliert den Match
\end{itemize}
Folgende Wahrscheinlichkeiten sind nun
\begin{itemize}
    \item $P[B^c | A] = \frac{2}{3} \cdot \frac{2}{3} = \frac{4}{9}$
    \item $P[B|A] = \frac{1}{3} + \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{3} = \frac{5}{9}$
    \item $P[B|A^c] = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{3} = \frac{1}{9}$
\end{itemize}
\subsection*{b)}
Die Wahrscheinlichkeit, dass Federer den Match gewinnt ist
\begin{align*}
    P[B] &= P[B|A] \cdot P[A] + P[B|A^c] \cdot P[A^c]\\
    &= \frac{5}{9} \cdot \frac{1}{3} + \frac{1}{9} \cdot \frac{2}{3}\\
    &= \frac{5}{27} + \frac{2}{27}\\
    &= \frac{7}{27}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Die bedingten Wahrscheinlichkeiten sind
\begin{align*}
    P[A|B] &= \frac{P[B|A] \cdot P[A]}{P[B]}\\
    &= \frac{\frac{5}{9} \cdot \frac{1}{3}}{\frac{7}{27}}\\
    &= \frac{5}{7}\\
    P[A|B^c] &= \frac{P[B^c|A] \cdot P[A]}{P[B^c]}\\
    &= \frac{\frac{4}{9} \cdot \frac{1}{3}}{1 - \frac{7}{27}}\\
    &= \frac{4}{20} = \frac{1}{5}
\end{align*}
\section*{2}
\subsection*{a)} Der Grundraum $\Omega$ ist $\{1, \dots, 6\} \times \{1, \dots, 6\}$
\subsection*{b)} $S$ kann folgende Werte Annehmen: $\{2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12\}$.
\subsection*{c)} Wir nehmen einen Laplace Raum an, also
sind alle Würfelkombinationen gleich
Wahrscheinlich. Folgende Wahrscheinlichkeiten sind in $\frac{1}{36}$-tel angegeben.
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
        \hline
        Würfelsumme & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
        \hline
        Wahrscheinlichkeit & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\section*{3}
Wir leiten zuerst eine Rekursion her
\begin{align*}
    P[X = m] &= P[X = m+k | X > k]\\
    &= \frac{P[X = m+k \cap X > k]}{P[X > k]}\\
    &= \frac{P[X = m+k]}{P[X > k]}\\
    P[X = m] \cdot P[X > k] &= P[X = m+k]\\
    P[X = m] \cdot P[X > 1] &= P[X = m+1]\\
    P[X = m] \cdot (1 - P[X = 1]) &= P[X = m+1]\\
\end{align*}
Diese Rekursionen können wir nun bis $m = 1$ ausführen
\begin{align*}
    P[X = m] = (1 - P[X = 1])^{m-1} \cdot P[X = 1]
\end{align*}
was die Gewichtsfunktion einer Geometrischen Verteilung ist (da $0 < p = P[X = 1] < 1$)
\section*{4}
Wir zeigen zuerst: $n$ ist prim $\Rightarrow$ $\forall A, B \subseteq \Omega$ unabhängig gilt
$ (A = \emptyset \lor A = \Omega) \lor (B = \emptyset \lor B = \Omega)$.
\begin{align*}
    A, B \text{ unabhängig} &\Rightarrow P[A \cap B] = P[A] \cdot P[B]\\
    \frac{|A \cap B|}{n} &= \frac{|A| \cdot |B|}{n^2}\\
    |A \cap B| &= \frac{|A| \cdot |B|}{n}\\
    |A \cap B| \in \mathbb{N} &\Rightarrow |A| \cdot |B| \in \{0, n, 2n, \dots, n^2\}\\
    n \text{ prim} &\Rightarrow \text{Entweder } \min(|A|, |B|) = 0 \lor \max(|A|, |B|) = n
\end{align*}
Nun zeigen wir indirekt die andere Richtung: $n$ ist nicht Prim $\Rightarrow$ $\forall A, B \subseteq \Omega$
unabhängig gilt nicht
$ (A = \emptyset \lor A = \Omega) \lor (B = \emptyset \lor B = \Omega)$.
\begin{align*}
    |A \cap B| &= \frac{|A| \cdot |B|}{n}\\
    n \text{ nicht Prim} &\Rightarrow \frac{|A| \cdot |B|}{f_a \cdot f_b} && \text{Wobei } f_a \cdot f_b = n \text{ und } f_a < n\\
    1 < f_a, f_b < n &\Rightarrow \exists A, B \; s.d. \quad |A| = f_a \text{ und } |B| = f_b
\end{align*}
Wissen wir also, dass $n$ nicht prim ist, können wir zwei Mengen $A, B \subseteq \Omega$
finden, so dass $|A \cap B| = 1$ und $A, B$ weder leer noch $\Omega$ sind.
\end{document}